% The "t" in documentclass vertically aligns the frame text to the top
% t-top c-center b-bottom 
\listfiles
\documentclass[croatian,t]{beamer} % must specify a language if using babel
\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{beaver}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{babel} % đ doesn't work without this package
\usepackage{datetime}
% Changing of bullet foreground color not possible if {itemize item}[ball]
\DefineNamedColor{named}{BrickRed}{cmyk}{0,0.89,0.94,0.28}
\setbeamertemplate{itemize item}[triangle]
\setbeamercolor{title}{fg=BrickRed}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=BrickRed}
\setbeamercolor{section number projected}{bg=BrickRed,fg=white}
\setbeamercolor{subsection number projected}{bg=BrickRed}
% Beamer defines "\Tiny" so we have to redefine it to "\tiny"
\let\Tiny=\tiny

\renewcommand{\dateseparator}{.}
\newcommand{\todayiso}{\twodigit\day \dateseparator \twodigit\month \dateseparator \the\year}
\title[NKOSL]{Napredno korištenje operacijskog sustava Linux}
\subtitle{Opis vještine}
\author{Goran Cetušić}
\author[Goran Cetušić]{Goran Cetušić\\{\small Nositelj: dr. sc. Stjepan Groš}}
\institute[FER]{Sveučilište u Zagrebu \\
				Fakultet elektrotehnike i računarstva}
\date{\todayiso}

\begin{document}
    %\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}
    {
    \setbeamertemplate{headline}[] % still there but empty
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}
        \maketitle
    \end{frame}
    }
    
    \begin{frame}
    	\begin{itemize}
    		\item Predavači
    		\begin{itemize}
    			\item Goran Cetušić - \href{mailto:goran.cetusic@fer.hr}{goran.cetusic@fer.hr}
    		\end{itemize}
    		\item Predavanja
    		\begin{itemize}
    			\item dvorana A102
    			\item svaka subota 12-14 sati
    			\item iznimke su radne subote i praznici
    			\begin{itemize}
    				\item nadoknade vjerojatno nedjeljom
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}
    		\item Radni uvjeti
    		\begin{itemize}
    			\item podrazumijeva se instalirana Linux distribucija
    			\item Debian, Fedora, Ubuntu...
    			\item sustav će studenti neprestano modificirati
    			\begin{itemize}
    				\item ne preporučuje se držanje važnih podataka na instalaciji Linuxa
    				\item računajte na moguću reinstalaciju sustava
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}
    	\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
    		\item Komponente ocjenjivanja
    	 	\begin{itemize}
    	 		\item 10 labosa
    	 		\item maksimalno 10 bodova po labosu
    	 		\item 1 labos po terminu
    	 		\begin{itemize}
    	 			\item sat predavanja
    	 			\item sat labosa
    	 		\end{itemize}
    	 		\item nasumično ispitivanje 5-10 studenata na svakom labosu
    	 		\item svaki student može biti ispitan nekoliko puta
    	 	\end{itemize}
    	 	\item Uvjeti polaganja vještine
    	 	\begin{itemize}
    	 		 \item predani svi labosi
    	 		 \item minimalno 70 bodova na labosima
    	 		 \item minimalno 5 bodova na svakom labosu
    	 		 \item ispituju se svi do tada neispitani labosi
    	 	\end{itemize}
    	\item Pretpostavka je da vještinu slučaju studenti koji žele više naučiti o korištenju Linuxa
    	\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Literatura
			\begin{thebibliography}{9}
  				\bibitem{rhel}
  					Damian Tomassino.
  					\emph{Hands-on Guide to Red Hat Exams: RHCSA and RHCE Cert Guide and Lab Manual},
					Pearson
					800 East 96th Street
					Indianapolis, Indiana 46240 USA
  				\bibitem{linux}
  					Josep Sorba Esteve (coordinator), Remo Suppi Boldrito.
  					\emph{GNU/Linux Advanced Administration},
					Eureca Media, SL.
					Av. Tilbidabo, 39-43
					08035 Barcelona, Spain
				\bibitem{lpi}
  					JSteven Pritchard, Nicolai Langfeldt, Jeff Dean, James Stanger.
  					\emph{LPI Linux Certification in a Nutshell, Second Edition},
					2nd edition.
					O’Reilly Media Inc.,
  					Sebastopol, Canada:
  			\end{thebibliography}
		\end{itemize}
	\end{frame}
\end{document}
