\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=black]{hyperref}
\pagenumbering{gobble}

\begin{document}
	\title{Laboratorijska vježba 1\\{\large Napredno korištenje operacijskog sustava Linux}}
	\date{\vspace{-5ex} 14.03.2015.}
   \maketitle
    Prije rješavanja vježbe potrebno je osigurati sljedeće uvjete na računalu ili virtualnom stroju na kojem radite:
    
    \begin{itemize}
        \item Instaliran najmanje jedan tvrdi disk s jednom particijom tipa \texttt{ext2/ext3/ext4} te jednom tipa \texttt{swap}.\\ {\small (Na disku može biti i više  particija koje nećete koristiti u ovoj DZ.)}
        \item Na ext particiju instalirana neka distribucija Linuxa s jednim od bootloadera koji se spominjao na predavanju.
    \end{itemize}


    \section{Zadatak}
    Dva zaposlenika tvrtke Security inc., Tyson i Cane, poznati su po smicalicama. Često mijenjaju nazive mrežnih diskova na dijeljenom spremniku podataka. Na vama je da se osigurate se od neželjenih posljedica. \\ 
    Potrebno je osigurati bootanje i mountanje ext i swap particije koristeći jednu od metoda za \emph{persistent block device naming} opisanih na wiki stranicama      
    \url{https://wiki.archlinux.org/index.php/Persistent_block_device_naming}. Kao rješenje domaće zadaće šaljete sljedeće datoteke:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{/etc/fstab}\\
            u kojoj ste prema jednoj od smjernica na gornjem linku osigurali mountanje ext i swap particije na ispravne lokacije i s ispravnim parametrima
        \item Konfiguracijsku datoteku bootloadera\\
            u kojoj se također vidi da koristite jednu od \emph{persistent naming} smjernica
        \item[] Datoteka koju šaljete ovisi o bootloaderu kojeg koristite:
        \item[] \begin{tabular}{p{4cm} p{5cm}}
                    \textbf{Bootloader} & \textbf{Datoteka za slanje} \\
                    GRUB 2 & \texttt{/boot/grub/grub.cfg}\\
                    GRUB Legacy & \texttt{/boot/grub/menu.lst}\\
                    Syslinux & \texttt{/boot/syslinux/syslinux.cfg}
                \end{tabular}
        \item Ispis naredbe \texttt{lsblk -f} spremljen na lokaciju \texttt{/var/block.log}
    \end{itemize}
    Datoteke pospremite u tar arhivu pri tome čuvajući apsolutne staze datoteka. (Dakle, struktura tar arhive mora biti: \texttt{folder boot $\rightarrow$ folder grub/ syslinux $\rightarrow$ datoteka} i tako za sve tražene datoteke.)\\
    
   
	\section{Zadatak}
	Johnu svom prezimenjaku Sherlocku svako malo treba poslati više datoteka povećeg sadržaja putem e-pošte. Oboje imaju GMail račun. Međutim, usluga ima ograničenje od 25 MB po privitku. Srećom, Holmesi su vrsni Linuxaši i dosjetili su se načina kako zaobići ograničenje. \\
	Napisati Bash skriptu koja će izračunati veličinu direktorija predanog kao argument skripti te ga kopirati na LVM logički volumen formatiran na ext4 file system.\\
	Logički volumen zauzima 100\% volumenske grupe u kojoj se nalazi više fizičkih volumena. Svaki fizički volumen je loopback uređaj napravljen od datoteke veličine 25 MiB.\\
	
	\subsection*{Primjer korištenja skripte}
	\begin{verbatim}
# ./lvm-store direktorij
Direktorij "direktorij" ima 25 MiB.
Napravljena su dva loopback uređaja s datotekama:
   disk0.vol
   disk1.vol
	\end{verbatim}	
\end{document}
