\documentclass[t]{beamer}

\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}

\date{}

\hypersetup{draft}

\title[NKOSL]{Napredno korištenje operacijskog sustava Linux}
\author[]{Leonard Volarić Horvat, Borna Skukan\\{\small Nositelj: Stjepan Groš}}
\subtitle{0. Opis vještine}
\institute[]{Sveučilište u Zagrebu\\Fakultet elektrotehnike i računarstva}

\begin{document}

{
	\setbeamertemplate{headline}[]
	\setbeamertemplate{footline}{}
	\begin{frame}
		\maketitle
	\end{frame}
}

\section{Opis vještine}
\subsection{Ak.god. 2017./2018.}

\begin{frame}
	\frametitle{Teme}
	\begin{itemize}
		\item Boot proces
		\item Kernel, moduli
		\item Datotečni sustavi
		\item RAID, LVM, disk quota
		\item Servisi, logovi
		\item Monitoring
		\item Mreža
		\item Debuggiranje, zakrpe
		\item Xorg i sound system
		\item Serveri (http, ftp, ssh, ...)
		\item Virtualizacija
		\item \dots
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Opis vještine}
	Nositelj:
	\begin{itemize}
		\item[] doc. dr. sc. Stjepan Groš
	\end{itemize}
	Predavači:
	\begin{itemize}
		\item Leonard Volarić Horvat
		\item Borna Skukan
	\end{itemize}
	\vfill
	\href{mailto:nkosl@kset.org}{\nolinkurl{nkosl@kset.org}}
	\vfill
	Predavanja subotom u A111, u dva termina:
	\begin{itemize}
		\item 10-12
		\item 12-14
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Bodovanje}
	\begin{itemize}
		\item Labosi (3)
		\begin{itemize}
			\item 50 bodova - prvi 10, drugi 20, treći 20
			\item Izrađuju se samostalno i odgovaraju u terminu labosa
			\item Potrebno skupiti minimalno \textbf{25 bodova}
		\end{itemize}
		\item Završni labos
		\begin{itemize}
			\item 50 bodova
			\item Potrebno skupiti minimalno \textbf{25 bodova}
		\end{itemize}

		\item Prisutnost na predavanjima \textbf{ne} bodujemo
		\item Domaće zadaće nemamo
		\item Za prolaz vještine potrebno je imati 50 bodova - tj. steći pragove na labosima
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Popis predavanja}
	\begin{itemize}
		\item 10.03.
		\item 17.03.
		\item 24.03. \textbf{Prva laboratorijska vježba}
		\item 07.04.
		\item 14.04. \textbf{Druga laboratorijska vježba}
		\item 19.05. \textbf{Treća laboratorijska vježba}
		\item 26.05. \textbf{Četvrta laboratorijska vježba}
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}